\chapter{Einleitung}

\section{Motivation}
Wie eine Statistik von \cite{nier_2017} zeigt, wie die Akzeptanz von intelligenten Geräten zwischen 2015 und 2017 angestiegen ist. Auch %cite{https://de.statista.com/statistik/studie/id/6638/dokument/heimvernetzung-statista-dossier/}
prognostiziert bis 2020 einen weiteren Anstieg an vernetzen Geräten in Deutschland.
Zusammen mit der steigenden Akzeptanz sind allerdings in den letzten Jahren ebenfalls die Angriffe von Kriminellen gegen zum Beispiel die sogenannten \ac{IoT}, oder auch intelligente Geräte genannt, gestiegen
%cite{https://de.statista.com/statistik/daten/studie/295265/umfrage/polizeilich-erfasste-faelle-von-cyberkriminalitaet-im-engeren-sinne-in-deutschland/}
.
%Warum (Fallbeispiele) 
Auch finden sich solche Fälle von Angriffen oder Verstöße gegen die Privatsphäre immer häufiger in den Medien %cite{https://www.heise.de/newsticker/meldung/US-Geheimdienstdirektor-Das-Internet-der-Dinge-als-Spionage-Hilfe-3098460.html} cite{https://www.it-daily.net/it-sicherheit/cyber-defence/20136-iot-geraete-zu-weihnachten-spiel-spass-spionage}
. Aus diesem Grund beschäftigen sich auch immer häufiger Firmen im Sicherheitssektor mit diesen Themen und untersuchen verschiedene Produkte auf die Anfälligkeit solcher Attacken bzw. Existenz von Schwachstellen.
%cite{https://blog.avira.com/de/achtung-ihr-saugroboter-spioniert-sie-aus/}
%cite{https://www.kaspersky.de/resource-center/threats/is-your-smart-tv-spying-on-you}

Als Beispiel untersuchte die Firma Positive Technologies einen intelligenten Saugroboter.
%cite{https://blog.avast.com/news/de-de/spioniert-ihnen-die-mikrowelle-hinterher}
Dieser enthielt zwei kritische Schwachstellen mithilfe derer ein Angreifer nicht nur Informationen von dem Roboter bekommen konnte sondern ihm Befehle ausführen lassen und somit die vorhandene Kamera mit einer Nachtsichtfunktion ansteuern konnte. Die Konsequenz war, dass der Angreifer ein aktuelles Bild von innerhalb der Wohnung sowie Zugriff auf das Netzwerk hatte. Die Tatsache, dass die Schwachstelle hinter einem Login lag, störte in der Regel nicht, da die Standard Passwörter der Produkte nicht immer geändert werden.
%cite{https://www.ptsecurity.com/ww-en/about/news/dangerous-vulnerabilities-in-robotic-vacuum-cleaners/}
Dies zeigt auch zwei Berichte von Trustwave aus 2014 und 2018.
Damals in 2014 schrieb Trustwave: "Thirty percent of the time, an attacker gains access because of a weak password."
%cite{Dokument siehe Folder 2014}
was bedeutet, das ungefähr 1/3 der Angriffe nur durch schwache oder Standard-Passwörter möglich wurden. Wenn man das mit dem aktuellsten Global Security Report 2018 vergleicht sieht man zwar das die Prozentzahl, also Gesamtzahl der Fälle, abgenommen hat, allerdings immer noch die zweit höchste Schwachstelle mit einem hohen Risiko darstellt.
%cite{Dokument siehe Folder 2018}
Diese Behauptung deckt sich ebenfalls mit den Top 10 Risiken 2018 bei der die größte Schwachstelle und somit Nummer eins folgende Kategorie ist: "I1 Weak Guessable, or Hardcoded Passwords" %cite{https://www.owasp.org/index.php/OWASP_Internet_of_Things_Project#tab=IoT_Top_10}.

%mögliche weitere quellen%
%https://www.elektronikpraxis.vogel.de/iot-unsicher-massive-sicherheitsluecken-in-den-verbreiteten-protokollen-mqtt-und-coap-a-782326/

\section{Zweck und Struktur}
%Zweck
    Wenn man im Internet von Webseite zu Webseite klickt hinterlässt man Spuren, welche abhängig von der Masse der Daten, zur eindeutigen Identifizierung einer einzelnen Person verwendet werden können. %QUELLE
    Diese Daten können jedoch durch Browser-Erweiterungen wie Disconnect oder Werbeblocker reduziert oder gesteuert werden. Vor allem weiterführende Daten wie Positionsdaten werden normalerweise nicht übertragen und Gewohnheiten können nur schwer herausgefunden werden da nur alle Aktionen im Browser überwacht werden können.
    \ac{IoT} Geräte auf der anderen Seite befinden sich in der reellen Welt und nicht innerhalb eines abgeschlossenen Bereichs. Mithilfe von Daten wie Nutzungsverhalten in Verbindung mit Zeit und den tatsächlichen Gegebenheiten in der Welt lassen sich viel schneller und präzisere Aussagen treffen. Regularien oder Möglichkeiten diese Sammlung von Daten gestaltet sich schwierig, da man kein Zugriff zu den Geräten besitzt und somit keine Änderungen vornehmen kann.
    
    Aus diesem Grund ist es wichtig die Kommunikation zu überwachen um somit zu erfahren, welche Daten übertragen werden und bei Bedarf diese Übertragungen zu verändern um private Informationen zu entfernen.
    Der Zweite Punkt ist das Identifizieren von Schwachstellen in den Geräten, Services oder der Kommunikation um Produkte sicherer zu machen und den Verlust von Kundendaten zu verhindern.
    
    %Forschungsfrage!
    Die Frage, welche in dieser Arbeit somit behandelt wird, ist die folgende.
    Ist es möglich, mithilfe eines Programms, die übertragenen Daten der intelligenten Geräte, herstellerübergreifend überwachen und manipulieren zu können.
    
    %Was für Einschränkungen gibt es?
    Um diese Frage weiterhin zu spezifizieren wir nun auf gewisse Bedingungen eingegangen die die den Umfang der Arbeit eingeschränkt.
    Die Geräte müssen 
    TODO: Einschränkungen
    
    %Thesen, was die Software ermöglicht, resultiert Was verspreche ich mir
    Die Software soll die Überprüfung der Kommunikation ermöglichen. Dies ist notwendig um zu garantieren, dass ausschließlich die Daten an externe Firmen gehen, welche auch im Rahmen der Nutzungsbedingungen akzeptiert wurden. Dies soll für eine erhöhte Transparent im Bezug zu Datenschutz fördern und die Privatsphäre sicherstellen.
    Eine weitere Voraussetzung ist das bearbeiten und Senden vorhandener Nachrichten. Dies ist notwendig um den Client sowie den vom externen Anbieter zur Verfügung gestellten Service auf Schwachstellen zu untersuchen. Die Folge hieraus wäre eine erhöhe Effizienz in Bezug auf herstellerübergreifende Sicherheitsuntersuchungen.


%Struktur
Zu Beginn dieser Arbeit wird das Wissen über die benötigten grundlegenden Protokolle vermittelt.
Anschließend werden die darauf aufbauenden Konzepte erläutert und in Kontext zu der Forschungsfrage gestellt.
Nachdem die Grundlagen vermittelt wurden, bekommt der Leser eine Übersicht über bereits vorhandene Konzepte und Herangehensweisen zur Absicherung von \ac{IoT} oder im deutschen Internet der Dinge. Dies soll den Leser in die Lage versetzen die darauf folgenden existierenden Produkte sowie im Laufe der Arbeit, die eigene Konzeption und Implementierung in den korrekten Kontext einordnen zu können.
Direkt im Anschluss wird dann das Konzept der eigenen Software erläuter und auf Schwierigkeiten sowie die daraus resultierenden Lösungen eingegangen. Das darauf folgende Kapitel "Implementierung" beschreibt die Umsetzung des zuvor erläuterten Konzepts und setzt die Rahmenbedingungen und verwendeten Technologien fest. Um den Wert des Ergebnis der Arbeit bewerten zu können wird im Anschluss eine Validierung anhand von Testversuchen durchgeführt und die Ergebnisse sowie das Resultat der der Forschungsfrage festgehalten. Zuletzt wird geschaut, was die Zukunft bringen könnte und was für weitere Arbeiten zu diesem Thema vorhanden sind.